\section{Especificação da linguagem}
\label{sec:estrutura-geral}

\subsection{Estrutura geral}
\label{subsec:estrutura-geral}
Um programa escrito na linguagem Agoravai precisa conter uma função chamada \texttt{main} que recebe um
\textit{array} de \textbf{strings} (argumentos da linha de comando) e retorna um código de erro (0 caso o programa
seja executado com sucesso).
Comentários iniciam com \texttt{//} e o restante da linha em que aparecem é ignorado.
Um bloco de código é uma região delimitada por \texttt{\{} e \texttt{\}}.
Variáveis podem ser declaradas globalmente (fora de qualquer função/bloco) ou localmente (dentro de uma função ou
bloco).
O ambiente de referenciamento da variável é o bloco a qual ela pertence no caso de váriaveis locais, e qualquer
ponto do programa para as globais.
Para referenciar qualquer variável em um determinado ponto do programa é necessário que essa variável tenha sido
declarada em um ponto anterior.

\subsubsection{Nomes}
A tabela\ref{tab:palavras-reservadas} mostra as palavras reservadas da linguagem.
Identificadores de variáveis e funções devem iniciar com uma letra ou \texttt{\textunderscore} e podem conter
letras, dígitos ou \texttt{\textunderscore}, sem limite de caracteres e obviamente não podem estar contidos no
conjunto das palavras reservadas.
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{ccccc}
        \input{keywords_table}
    \end{tabular}
    \caption{Palavras reservadas}
    \label{tab:palavras-reservadas}
\end{table}

\subsubsection{Declarações}
\label{sec:declaracoes}

\paragraph{Variáveis} Para declarar uma variável é necessário especificar o tipo e o nome dela.
Opcionalmente, é possível inicializá-la com uma expressão cujo resultado seja do mesmo tipo da variável ou pode
sofrer uma coerção para ele.
Também é possível declarar mais de uma variável do mesmo tipo em uma única sentença, separando-as por vírgula.
Ex.: \texttt{\textbf{int} a;}, \texttt{\textbf{int} a = 1}, \texttt{\textbf{int} b = 2, c = 4;} e
\texttt{\textbf{int} d = b + c}.

\paragraph{Subprogramas} Subprogramas podem ser procedimentos ou funções.
A sintaxe de declaração de um subprograma é mostrada na listagem \ref{lst:subprogramas}
O retorno da função deve ser uma expressão compatível com o tipo declarado na assinatura da função.
Para mais informações sobre subprogramas ver seção \ref{sec:funcoes}.
\begin{lstlisting}[language=C, caption=Declaração de subprogramas, label=lst:subprogramas]
        // Procedimento
        void my_procedure(int a) {
            ...
        }

        // Funcao
        int my_func(int a) {
            ...
            return (int) ...;
        }
\end{lstlisting}
\input{secoes/especificacao_de_tipos}
\input{secoes/instrucoes}
\input{secoes/funcoes}
\input{secoes/exemplos_programas}